**台北稻荷神社**是曾經在[台北市存在過的](../Page/台北市.md "wikilink")[神社](../Page/神社.md "wikilink")，位於現在的[萬華區](../Page/萬華區.md "wikilink")[西門町](../Page/西門町.md "wikilink")[西門市場](../Page/西門紅樓.md "wikilink")（今西門紅樓）旁，乃日治時期唯一擁有鄉社社格的稻荷系神社\[1\]。

## 歷史沿革

[1939台北西門市場及稻荷神社.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1939台北西門市場及稻荷神社.jpg "fig:1939台北西門市場及稻荷神社.jpg")
[明治](../Page/明治.md "wikilink")43年(1910年）3月，為祈求商業繁盛，準備從艋舺豐川閣合祀的穴守稻荷神分靈，由木下新三郎等十餘人發起在臺北州臺北市新起街市場構內興建社祠，後來又從東京羽田的穴守神社本社取的分靈許可，由笠松好造與平川吉松展開名為「穴守稻荷神社」的興建工程，同年11月29日舉行「穴守稻荷地鎮祭」\[2\]。[明治](../Page/明治.md "wikilink")44年(1911年）2月舉行上棟祭，名稱由「穴守稻荷神社」改名為「臺北稻荷神社」，同年6月25日舉行鎮座式，例祭日亦訂為6月25日\[3\]。昭和5年（1930年）9月，耗資12000圓以全檜木打造兩層樓之社務所，一樓充當公共集會所，二樓作為神前結婚會場\[4\]。昭和12年（1937年）10月20日升格為鄉社，祭祀[倉稻魂命](../Page/稻荷神.md "wikilink")（掌管財富、守護農業生產和民眾生命之神），神社前有石雕狐狸，是稻荷神社的守護獸，當時的稻荷神社有許多的[日本人信奉](../Page/日本.md "wikilink")。

## 參見

  - [初午祭](../Page/初午.md "wikilink")
  - [西門紅樓](../Page/西門紅樓.md "wikilink")
  - [西門町](../Page/西門町.md "wikilink")
  - [台北府城](../Page/台北府城.md "wikilink")[西門](../Page/台北府城西門.md "wikilink")（寶成門）

## 參考資料

## 外部連結

  - [老照片資料庫](http://www.sinica.edu.tw/photo/subject/search/history_pic05.html)
  - [張哲生《西門市場與臺北稻荷神社 1940
    vs 2017》](https://scontent.ftpe8-4.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/20992573_10155156965089531_5303857009141501533_n.jpg?_nc_cat=110&_nc_ht=scontent.ftpe8-4.fna&oh=e30886ffe59ecb85930b3ed501907bf2&oe=5CE3A82A)

[Category:臺北州神社](../Category/臺北州神社.md "wikilink")
[Category:鄉社](../Category/鄉社.md "wikilink")
[Category:稻荷神社](../Category/稻荷神社.md "wikilink")
[Category:西門町](../Category/西門町.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.